% !TeX spellcheck = pl_PL
\documentclass[12pt,wide]{mwart}

\usepackage{amssymb} % Jak jest po \usepackage[polish]{babel} to powoduje błąd kompilacji ;/

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\selectlanguage{polish}

\usepackage{graphicx}    % Pakiet pozwalający ,,wklejać'' grafikę...
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{enumerate}

\usepackage{amsmath, amsfonts, amsthm, mathtools}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{url}

\usepackage{comment}           % Pakiet komentarzy wieloliniowych

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{\parbox{\linewidth}{\centering%
  \small{Studencka Pracownia Inżynierii Oprogramowania}\endgraf
  \small{Instytut Informatyki Uniwersytetu Wrocławskiego}\endgraf
\bigskip\bigskip  \large{Adam Sawicki, Piotr Szymajda}}}

\title{\bigskip\huge\textbf{Dokumentacja projektu NavSystem}\\\Large Koncepcja systemu \\\small{Wersja 0.8.2}}

\begin{document}
\maketitle                % Utworzenie tytułu.
\thispagestyle{empty}     % Nie numerujemy pierwszej strony.
\tableofcontents          % Spis treści

\bigskip
\bigskip
\bigskip
{
	\begin{center}
	Historia wersji dokumentu
	\begin{tabular}{|c|c|l|l|} \hline
		Data & Numer wersji & Opis & Autor \\
		\hline \hline
		17 lis 2016 & 0.1   & Utworzenie dokumentu & Piotr Szymajda\\
		21 lis 2016 & 0.2   & Dodanie szczegółowych scenariuszy PU & Piotr Szymajda\\
		21 lis 2016 & 0.3   & Dodanie przykładowych ekranów & Piotr Szymajda\\
		26 lis 2016 & 0.4   & Dodanie schematu baz danych & Piotr Szymajda\\
		27 lis 2016 & 0.5   & Dodanie opisu architektury & Piotr Szymajda\\
		28 lis 2016 & 0.5.1 & Dodanie wstępu & Adam Sawicki\\
		29 lis 2016 & 0.6   & Dodanie głównych zasad kodowania & Adam Sawicki\\
		29 lis 2016 & 0.6.1 & Drobne poprawki & Piotr Szymajda\\
		29 lis 2016 & 0.6.2 & Drobne poprawki & Piotr Szymajda\\
		 1 gru 2016 & 0.6.3 & Dodanie ekranów z aplikacji webowej & Piotr Szymajda\\
		 2 gru 2016 & 0.7 	& Dodanie diagramu bazy danych & Adam Sawicki\\
		 2 gru 2016 & 0.7.1 & Drobne poprawki & Piotr Szymajda\\
	     3 gru 2016 & 0.8 	& Zmiana architektury i poprawki bazy danych & Adam Sawicki\\
	     3 gru 2016 & 0.8.1 & Poprawki w zgodności wykonanych prac & Adam Sawicki\\
		 3 gru 2016 & 0.8.2 & Uzasadnienie poprawek w zgodności prac & Piotr Szymajda\\
	\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
}
\section{Wprowadzenie}
Celem tego dokumentu jest opisanie elementów składowych umożliwiających rozpoczęcie prac na projektem NavSystem oraz określenie czy jest zgodny z wcześniejszymi założeniami.
\newpage
\section{Scenariusze oraz ekrany dla przykładowych przypadków użycia}
\subsection{Pierwsze użycie aplikacji na urządzeniu}
\label{first_use}
\noindent
\textbf{Aktor}: Użytkownik aplikacji\\
\textbf{Motywacja}: Użytkownik chce rozpocząć korzystanie z~naszej aplikacji\\
\textbf{Scenariusz bazowy}: Za pomocą dedykowanego dla danego systemu ,,sklepu''\footnote{iOS: AppStore; Android: Google Play} użytkownik pobiera i instaluje naszą aplikację. Przy pierwszym uruchomieniu pojawia się ekran zapraszający do zapoznania się z~aplikacją, będący wstępem do podstawowego przewodnika po aplikacji (zobacz rysunek \ref{fig:e1}). Przechodząc przez kolejne ekrany, użytkownik uczy się jak korzystać z~aplikacji oraz dowiaduje się gdzie będzie mógł znaleźć interesujące go funkcje. W~każdej chwili użytkownik może przerwać przewodnik za pomocą przycisku opisanego ,,Chcę przejść do logowania''\footnote{Lub innymi słowami, ale o tym samym znaczeniu} i~przejść do ostatniego ekranu przewodnika, gdzie ma do wyboru opcje \textit{Rejestracji} lub \textit{Logowania na istniejące konto} (zobacz rysunek \ref{fig:wyb}).
W pierwszym wypadku użytkownik musi wypełnić formularz rejestracyjny oraz zapoznać się z~zasadami umów licencyjnych oraz praw użytkowania. W~drugim wystarczy podać login oraz hasło przypisane do konta w~naszym serwisie (zobacz rysunek \ref{fig:login}).
Po zakończeniu wybranego procesu, użytkownik może przystąpić do normalnego korzystania z~aplikacji.\\
\textbf{Scenariusze alternatywne}: Gdy użytkownik dojdzie do ostatniego etapu przewodnika, to znaczy do ekranu \textit{Logowania lub Rejestracji}, a aplikacja wykryje brak połączenia z~internetem, powiadomi o tym użytkownika i~nie pozwoli na kontynuowanie procesu do czasu odzyskania połączenia. W~tym przypadku przy ponownym uruchomieniu od razu zostanie wyświetlony ekran \textit{Logowania lub Rejestracji} (zobacz rysunek \ref{fig:wyb}).
	\begin{figure}[ht!]
        \centering
		\begin{subfigure}{.3\textwidth}
        \centering
            \fbox{\includegraphics[width=125px,height=200px]{./Obrazki/Ekran1.png}}
  			\caption{Ekran powitalny}
  			\label{fig:e1}
        \end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.3\textwidth}
        \centering
            \fbox{\includegraphics[width=125px,height=200px]{./Obrazki/Wybor.png}}
  			\caption{\textit{Logowanie lub Rejestracja}}
  			\label{fig:wyb}
        \end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.3\textwidth}
        \centering
            \fbox{\includegraphics[width=125px,height=200px]{./Obrazki/Login.png}}
  			\caption{Ekran logowania}
  			\label{fig:login}
        \end{subfigure}
                 \caption{Ekrany z~aplikacji} % bez tego się mieści ;)
                \label{ekranlogowania}
	\end{figure}

\subsection{Utworzenie listy zakupów oraz wybór produktów i~sklepu}
\noindent
\textbf{Aktor}: Użytkownik aplikacji\\
\textbf{Motywacja}: Użytkownik zamierza zrobić zakupy i~wykorzystać przy tym w~pełni możliwości naszej aplikacji\\
\textbf{Scenariusz bazowy}: \textit{Zakładamy, że użytkownik przeszedł już przez proces logowania lub/i rejestracji opisany w~rozdziale \ref{first_use}.} Zanim użytkownik uda się do sklepu, za pomocą naszej aplikacji w~łatwy sposób kompletuje listę potrzebnych zakupów. Może utworzyć ją od nowa lub załadować z~ulubionych i~zmodyfikować (zobacz rysunki \ref{fig:lista} oraz \ref{fig:nowalista}). Po stworzeniu listy, dla niektórych produktów, można wybrać ich marki i~rodzaje. W~czasie tego wyboru aplikacja będzie wpierw wyświetlać produkty w~,,promocji`` (sponsorowanej przez sklep X), następnie te które były już wybierane przez użytkownika, a potem pozostałe. Gdy użytkownik zakończy konfigurację listy, klika przycisk wybierz sklep, a następnie wybiera jakąś lokalizację lub klika w~przycisk ,,Pomóż dobrać mi sklep'' (zobacz rysunek \ref{fig:sklep}). W~pierwszym przypadku aplikacja łączy się z~naszym serwerem w~danym sklepie i~sprawdza dostępność produktów. Jeśli któryś z~nich nie jest dostępny aplikacja informuje o tym użytkownika zaznaczając wybrane produkty na jego liście kolorem czerwonym, a znalezione zielonym. Użytkownik może zmodyfikować listę lub wybrać inny sklep. W~drugim przypadku, aplikacja sprawdza dane z~4-ech najbliższych sklepów pod kątem dostępności produktów oraz innych informacji o danej lokalizacji, a następnie powiadamia użytkownika o wynikach.\\
\textbf{Scenariusz alternatywny}: W~przypadku braku połączenia z~internetem, użytkownik może jedynie stworzyć zwykłą listę zakupów - bez możliwości zapisania jej (lub pobrania) z~ulubionych, bez opcji wyboru konkretnych produktów, ani możliwości sprawdzenia ich dostępności.\\

	\begin{figure}[ht!]
        \centering
		\begin{subfigure}{.3\textwidth}
        \centering
            \fbox{\includegraphics[width=125px,height=200px]{./Obrazki/lista.png}}
  			\caption{Spis zapamiętanych list}
  			\label{fig:lista}
        \end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.3\textwidth}
        \centering
            \fbox{\includegraphics[width=125px,height=200px]{./Obrazki/nowaLista.png}}
  			\caption{Tworzenie nowej listy}
  			\label{fig:nowalista}
        \end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.3\textwidth}
        \centering
            \fbox{\includegraphics[width=125px,height=200px]{./Obrazki/listaSklep.png}}
  			\caption{Wybór sklepu}
  			\label{fig:sklep}
        \end{subfigure}
                \caption{Ekrany z~aplikacji}
                \label{ekranyzakupu}
	\end{figure}

\newpage

\subsection{Wprowadzenie nowej promocji}
\noindent
\textbf{Aktor}: Nasz klient - np. duży sklep o nazwie X\\
\textbf{Motywacja}: Sklep X chce wystawić dane produkty na promocję w~danym okresie, w~związku z~tym chce poinformować o tym wszystkich (możliwych) użytkowników. \\
\textbf{Scenariusz bazowy}: Osoby odpowiedzialne za obsługę i~konserwację naszego rozwiązania pracujące dla sklepu X. Logują się przez dedykowaną aplikację przeglądarkową na swoje serwery na których działa nasze oprogramowanie odpowiedzialne za trzymanie danych dla naszej aplikacji.\ref{fig:logowanieWEB} Po zalogowaniu się do panelu z~odpowiednimi uprawnianiami, administrator przechodzi do sekcji promocje.\ref{fig:promocjeWEB} Wyświetla mu się lista aktualnie trwających oraz zaplanowanych promocji. Nie aktualne promocje są dostępne w~zakładce z~historią promocji. Użytkownik wybiera opcję dodania nowej promocji. Ma teraz do wyboru trzy opcje - stworzenie zupełnie nowej, przedłużenie lub wznowienie starej, albo sklonowanie jakiejś i~jej modyfikacja. Niezależnie od wybranej opcji serwis stara się przeprowadzić użytkownika przez wszystkie kroki tak aby poprawie dodać nową promocję. W~przypadku tworzenia lub edycji, użytkownik mam do wyboru typ promocji, datę rozpoczęcia, datę zakończenia oraz grupę docelową. Dodatkowo w~zależności od typu musi on dokonać dodatkowej konfiguracji, tzn. że na przykład gdy wybierze opcje \textit{Produkty w~promocji} pojawia się lista do której można dodawać rzeczy z~bazy produktów oraz dla każdego ustalić ,,starą'' i~,,nową'' cenę. Na końcu wystarczy zatwierdzić ustawienia. Wyświetli się okno z~podsumowaniem i~prośbą ponownego potwierdzenia wprowadzenia promocji. Po ostatecznym zatwierdzeniu promocja wchodzi w~życie, a wybrane grupy oraz osoby subskrybujące mogą dostać powiadomienia o wejściu nowej promocji.\\
\textbf{Scenariusz alternatywny}: W~przypadku jakichkolwiek pytań lub problemów nasz klient ma do dyspozycji naszą infolinię, na której może uzyskać potrzebną pomoc do rozwiązania problemu. Może też za jej pomocą zlecić wykonanie całego zadania. Jednakże druga opcja po minięciu tzw. okresu początkowego (ok 6 miesięcy od osiągnięci pełnej funkcjonalności przez system) jest dodatkowo płatna. %\\

	\begin{figure}[ht!]
        \centering
		\begin{subfigure}{.49\textwidth}
        \centering
            \fbox{\includegraphics[width=230px,height=135px]{./Obrazki/logowanieWeb.png}}
  			\caption{Logowanie do systemu}
  			\label{fig:logowanieWEB}
        \end{subfigure}
		\begin{subfigure}{.49\textwidth}
        \centering
            \fbox{\includegraphics[width=230px,height=135px]{./Obrazki/promocje.png}}
  			\caption{Sekcja promocje}
  			\label{fig:promocjeWEB}
        \end{subfigure}
                \caption{Ekrany z~aplikacji webowej do zarządzania NavSystem}
                \label{ekaranyWEB}
	\end{figure}
	
\newpage

\section{Architektura}
% TODO
%3. Zaprojektowanie architektury:
%Wymienienie podstawowych elementów oraz powiązań między nimi:
%- sprzęt
%- oprogramowanie systemowe, bazy danych, narzędzia programistyczne
%- struktury logicznej oprogramowania ( podział kodu na główne komponenty )
%- interfejsy,
Podstawowymi elementami systemu są aplikacja mobilna, serwer główny, serwery zainstalowane u klientów, sieć nadajników oraz rozproszona bazy danych systemu. Aplikacja łączy się z serwerem w celu autoryzacji użytkownika oraz pobrania jego danych oraz innych informacji  niezbędnych do funkcjonowania aplikacji. \par
Następną warstwę stanowią serwery zainstalowane u klientów z przechowywanymi na nich fragmentami bazy danych. Aplikacja uzyskuje z nich inforamacje niezbędne do wyszukiwania lokacji oraz produktów. Zreplikowane fragmenty danych przechowywane u~klientów pozwalają na zredukowanie liczby zapytań do naszych serwerów i znaczne zwiększenie szybkości systemu. \par
Dzięki zainstalowanym w budynkach sieciom Wi-Fi użytkownicy mogą bezpłatnie korzystać z aplikacji a wszystkie dane będą przesyłane za jej pośrednictwem. Sieć zostanie skonfigurowana w taki sposób, aby jak największą ilość zapytań obsługiwały lokalne serwery zainstalowane u~klienta na których przechowywane będą wszystkie dane wymagane do obsługi użytkowników znajdujących się na terenie danego budynku. \par
Ostatnim elementem systemu, są nadajniki Bluetooth oraz serwer nadzorujący ich pracę. Jest to część infrastruktury zainstalowanej u klienta. Serwer czuwa nad poprawną pracą nadajników oraz w~razie awarii, informuje o tym obsługę. Sygnał rozgłaszany poprzez nadajniki, jest wykorzystywany przez urządzenie z zainstalowaną aplikacją, do zlokalizowania telefonu na mapie obiektu.

\newpage
\section{Schemat bazy danych dla systemu}
Program NavSystem opiera swoje działanie na dostępie do rozproszonej bazy danych. Na serwerach klientów przechowywane będą fragmenty bazy wymagane do niezależnego funkcjonowania danej placówki. W strukturze bazy danych można wyróżnić kilka podstawowych elementów:
\begin{itemize}
\item Bazę użytkowników naszej aplikacji mobilnej
\item Bazę produktów, sklepów i promocji
\item Bazę sprzętu (m.in. nadajników Bluetooth)
\item Bazę lokalizacji
\end{itemize}

\begin{figure}[ht!]
        \centering
            \fbox{\includegraphics[width=460px,height=260px]{./Obrazki/db_schema.png}}
  		\caption{Uproszczony schemat bazy danych}
  		\label{fig:dbSchema}
\end{figure}

\subsection{Baza użytkowników}\label{baz:uz}
Ta część bazy służy przede wszystkim do jednoznacznej identyfikacji użytkownika oraz jego przynależności do programów lojalnościowych u różnych klientów. Przechowywane są tu również jego dane osobowe oraz dane z aplikacji (takie jak zapisane listy zakupów).

\subsection{Baza produktów i promocji}
Głównym zastosowaniem tej części bazy jest spis wszystkich produktów oferowanych przez sklep, wraz z ich ilością i lokalizacją w~sklepie. Ten fragment bazy nie tylko odpowiada na zapytania od aplikacji, ale również integruje się z kasami na terenie obiektu oraz pomaga w~inwentaryzacji sklepu. Oczywiście elementy te nie zostaną wprowadzone u klienta nie oferującego żadnego towaru na sprzedaż, np muzeum czy lotnisko. W~takim wypadku wystarczy baza lokalizacji. 

\subsection{Baza sprzętu}
Baza ta zawiera spis całego sprzętu, składającego się na działanie NavSystem, zainstalowanego u klienta. W szczególności dotyczy to nadajników Bluetooth oraz ich aktualnego stanu. Baza jest wykorzystywana m.in. do monitorowania stanu całego systemu.

\subsection{Baza lokalizacji}
Stosowana do obiektów ,,stałych'', tzn. oznaczania lokalizacji toalet, punktów medycznych, kas, bramek, butików, kawiarni, czy innych mniejszych obiektów znajdujących się na terenie objętym projektem NavSystem.

\section{Główne zasady kodowania}
Kod, zależnie od języka, będzie pisany w~określonym i opisanym przez nas, w~dokumentacji, stylu. Projekty będą wersjonowane za pomocą rozproszonego systemu kontroli wersji GIT. Serwer repozytorium będzie przechowywany na naszym zabezpieczonym serwerze, a na komputerach developerów - na zaszyfrowanych partycjach.
\subsection{Serwery}
Jako system operacyjny dla naszych serwerów wybraliśmy niezawodny, bezpieczny i w~pełni konfigurowalny Ubuntu Server 16.04 LTS. Językiem programowania jest C++ w~wersji C++14 (zgodnie ze standardem ISO/IEC 14882:2014(E)), korzystać będziemy z popularnej biblioteki BOOST.
\subsection{Aplikacja mobilna}
Aplikacja na iOS zostanie w~dedykowanym urządzeniom firmy Apple języku Swift. Aplikacja na Androida zostanie napisana w~języku Java SE8.
\subsection{System nadajników}
Z uwagi na to, że jest to system wbudowany zostanie wykorzystany język ANSI C. 
\subsection{Aplikacja webowa}
Aplikacja do administrowania systemem zainstalowanym u klienta będzie napisana w~języku Ruby 2.3 z wykorzystaniem frameworku Rails wersji 5.

\section{Ocena zgodności wykonanych prac}
Dokument ten jest zgodny z przedstawioną wczęsniej specyfikacją wymagań. W stosunku do dokumentu wizji postanowiliśmy zrezygnować z tworzenia aplikacji na telefony BlackBerry, ze względu na niskie zapotrzebowanie\footnote{Zgodnie z badaniami IDC - Android oraz iOS (razem) są systemami działającymi na ponad 95\% używanych smartphonach. https://www.idc.com/prodserv/smartphone-os-market-share.jsp [dostęp: 3 gru 2016]}.

\end{document}
